---
layout: post
comments: true
title:  "Modelo de Fisura Cohesiva en el Hormigón"
desc: "Modelado de una grieta cohesiva en el Hormigón"
keywords: "Fracture"
date: 2017-11-21
categories: [Engineering]
tags: [Fracture Mechanics, blog]
icon: fa-edit
---
<script defer src="/static/js/fontawesome-all.js"></script>

La mecánica de la fractura es un área del conocimiento de la ingeniería de gran importancia. Es aplicable al estudio de propagación de grietas en materiales compuestos como el Hormigón en el cual aporta grandes conceptos a la hora de predecir el comportamiento de una estructura fisurada. En este trabajo el análisis de una viga en presencia de dos fisuras es llevado a cabo mediante modelos como el de fisura cohesiva comúnmente utilizado en materiales como el hormigón. El software **Franc2d** desarrollado por el grupo de Fractura de la Universidad de Cornell es utilizado en la simulación del caso de estudio.

<br>

# <i class="far fa-cog fa-spin fa-fw"></i> Caso de Estudio

El caso de estudio propuesto consiste de una viga de hormigón empotrada en un extremo como se muestra en la [figura 1](#fig1). Las dimensiones son: $$L = 4m$$, $$h = 60cm$$ y $$t = 15cm$$. Dicha viga contiene dos grietas, una de *5cm* ubicada a *30cm* desde el apoyo empotrado y otra de $$20cm$$ ubicada a $$2m$$ del extremo.

Las propiedades mecánicas del hormigón utilizadas son: $$E=30GPa$$, $$f_c = 30MPa$$, $$/nu = 0,2$$ y $$G_f = 80N/m$$.

[<center><img src="/static/assets/img/blog/engineering/viga.png" alt="Drawing" width="450px"/></center>](/static/assets/img/blog/engineering/viga.pdf)

<center>
Fig. 1: Viga empotrada. <a id="fig1"></a>
</center>

<br>

## <i class="far fa-circle"></i> Elementos cohesivos

Para modelar de forma correcta los elementos cohesivos en la interfaz de la grieta necesitamos la resistencia a la tracción de los elementos, esta es de $$f_{ct} =4MPa$$ mientras que la apertura de grieta crítica $$W_c$$ se obtiene a partir de $$f_{ct}$$ y $$G_f$$ ya que:

$$
\begin{eqnarray}
G_{f} &=&\frac{1}{2}W_{c}f_{ct} \\
W_{c} &=& \frac{2G_{f}}{f_{ct}} \nonumber \\
W_{c} &=&  \frac{2(80N/m)}{4MPa} \nonumber \\
W_{c}&=&40\mu m
\end{eqnarray}
$$


Esto es suponiendo un área triangular (ablandamiento lineal).

<br>

## <i class="far fa-circle"></i> Definición de la carga

En la [figura 1](#fig1) se muestra una carga $$P$$ aplicada en el extremo de la viga actuando en dirección $$y$$ negativo. En lugar de esto a la hora de llevar a cabo la simulación se impuso un desplazamiento al extremo de la viga, este desplazamiento fue de $$1cm$$ equivaliendo el mismo a una carga aproximada $$P=32kN$$.

<br>

# <i class="far fa-circle"></i> Resultados
La simulación fue llevada a cabo utilizando el software **Franc2d** desarrollado por el grupo de fractura de la [Universidad de Cornell](http://www.cfg.cornell.edu/software/software.htm). En primer lugar se generó el modelo y la malla de la viga utilizando el programa **CASCA**, una vez generado se importó a **Franc2d** introduciéndole las grietas, obteniendo como resultado la discretización mostrada en la [figura 2](#vigamesh). Una vista ampliada del mallado entorno a las grietas es presentado en la [figura 3](#fig3).

[<center><img src="/static/assets/img/blog/engineering/vigamesh.png" alt="Drawing" width= "550px"/></center>](/static/assets/img/blog/engineering/vigamesh.png)
<center>
Fig. 2: Mallado de la viga y grietas <a id="vigamesh"></a>.
</center>


<br>


| a) Mallado - Grieta 1  |  b) Mallado - Grieta 2  |
| --- | --- |
| [<img src="/static/assets/img/blog/engineering/tip1.png" alt="Drawing" width= "300px"/>](/static/assets/img/blog/engineering/tip1.png) |  [<img src="/static/assets/img/blog/engineering/tip2.png" alt="Drawing" width= "300px"/>](/static/assets/img/blog/engineering/tip2.png) |

Fig. 3: Mallado entorno a las grietas. <a id="fig3"></a>



Como resultado de la simulación, los resultados de la evolución de las tensiones a lo largo de los labios de la grieta así como  la apertura de la misma son mostrados en la figura <sup id="a1">[1](#f1)</sup> [4](#fig4) para la grieta 1 y en la figura [5](#fig5) para la grieta 2.


[<center><img src="/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig2.png" width="550px"/></center>](/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig2.pdf)

<center>
Fig. 4: Evolución de las tensiones y de la apertura de grieta (Grieta 1) a lo largo de los labios. <a id="fig4"></a>
</center>



[<center><img src="/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig3.png" width="550px"/></center>](/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig3.pdf)

<center>
Fig. 5: Evolución de las tensiones y de la apertura de grieta (Grieta 2) a lo largo de los labios.<a id="fig5"></a>
</center>

<br>

A partir de las gráficas se puede ver el comportamiento de los elementos cohesivos los cuales se ablandan progresivamente una vez alcanzan el límite de resistencia, que en este caso fue de $4MPa$, hasta un valor de cero una vez que se alcanza la longitud crítica de $$W_{c}=40\mu m$$. Luego de esto los elementos no ejercen ninguna tensión sobre los labios de la grieta (ver figura [6](#fig6)).

<br>

| Fig. 6a  | Fig. 6b |
| --- | --- |
| [<img src="/static/assets/img/blog/engineering/cohesive1.png" width="300px"/>](/static/assets/img/blog/engineering/cohesive1.png) | [<img src="/static/assets/img/blog/engineering/cohesive2.png" width="300px"/>](/static/assets/img/blog/engineering/cohesive2.png) |

<center>
Fig. 6: Elementos cohesivos <a id="fig6"></a>
</center>

<br>

Como resultado del análisis se pudo observar que la longitud de la zona cohesiva a lo largo de la grieta fue de $$6.12mm$$ para la grieta 1 y $$3.67mm$$ para la grieta 2. Esto se explica ya que al ser la grieta 2 mayor que 1, produce una concentración de tensiones mayor. Esto se puede observar en la figura [sxx](#sxx) en la cual se muestra la evolución de las tensiones $$\sigma_{xx}$$ en frente de la grieta (transversal a la sección de la viga en donde se encuentra la grieta). Para el caso de la grieta 2 la tensión en la punta de la grieta es de $$105MPa$$ mientras que en la punta de la grieta 1 la tensión es de $$31.64MPa$$

<br>

[<center><img src="/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig4.png" width="550px"/></center>](/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig4.pdf)

<center>
Fig. 7: Evolución de las tensiones $\sigma_{xx}$ en frente de las grietas <a id="sxx"></a>.
</center>

<br>

Otros de los resultados obtenidos en el análisis fue la curva de ablandamiento de la zona cohesiva para las dos grietas, las mismas se presentan en las figuras [8](#fig8) y [9](#fig9).
El área calculada numéricamente mediante el software **Franc2D** fue de $$72.70N/m$$ y $$76.86N/m$$ para la primera y segunda grieta, respectivamente.

<br>

[<center><img src="/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig5.png" width="550px"/></center>](/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig5.pdf)

<center>
Fig. 8: Gráficas de tensiones normales vs apertura crítica.<a id="fig8"></a>
</center>

<br>

[<center><img src="/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig6.png" width="550px"/></center>](/static/assets/img/blog/engineering/viga_fig6.pdf)

<center>
Fig. 9: Gráfica de tensiones normales vs apertura crítica. <a id="fig9"></a>
</center>

<br>

## <i class="far fa-circle"></i> Propagación

Se realizó una predicción de propagación de las grietas de la cual se concluyó que en el caso que las grietas crezcan el fallo en el componente se produciría por una crecimiento incontrolado de la grieta 2. En la figura [10](#fig10) se puede ver la dirección preferencial de propagación de la grieta mientras que en la figura [11](#fig11) se ve la grieta 2 ya propagada.

<br>

| a) Dirección de propagación - Grieta 1  |  b) Dirección de propagación - Grieta 2  |
| --- | --- |
| [<img src="/static/assets/img/blog/engineering/dire1.png" width="300px"/>](/static/assets/img/blog/engineering/dire1.png) |  [<img src="/static/assets/img/blog/engineering/dire2.png" width="300px"/>](/static/assets/img/blog/engineering/dire2.png) |

<center>
Fig. 10: Direcciones de propagación. <a id="fig10"></a>
</center>

<br>

| a) Propagación - Grieta 2  |  b) Propagación - Grieta 2  |
| --- | --- |
| [<img src="/static/assets/img/blog/engineering/propa21.png" width="300px"/>](/static/assets/img/blog/engineering/propa21.png) | [<img src="/static/assets/img/blog/engineering/propa22.png" width="300px"/>](/static/assets/img/blog/engineering/propa22.png) |

<center>
Fig. 11: Propagación de la grieta. <a id="fig11"></a>
</center>



# <i class="far fa-thumbs-up" aria-hidden="true"></i> Conclusiones
Se presentaron los resultados de un análisis de fractura en una viga de hormigón utilizando el modelo de grieta cohesiva. Los resultados presentados demuestran que en caso de fallo por fisura propagante el mismo se daría en la grieta 2. También es posible ver como el valor de $G_{f}$ de las curvas cohesivas (figura [8](#fig8) y [9](#fig9)) se aproxima de buena manera al valor teórico de $80N/m$, si se observa el valor de la grieta 2 ($76.86N/m$) es más cercano que de la grieta 1 ($72.70N/m$), esto se debe al mallado más fino realizado entorno a la grieta 2.


---
<a id="f1">1</a>: El eje **Depth** en las figuras [4](#fig4) y [5](#fig4)  representa una distancia relativa desde un punto a lo largo de la longitud de la fisura y la punta de la fisura propiamente dicha.[↩](#a1)

---
<center>
<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png" /></a><br /><span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" property="dct:title">Modelo de Fisura Cohesiva en el Hormigón</span> por <a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="https://jdelacruz26.github.io" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL">Jorge De La Cruz</a> se distribuye bajo una <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional</a>.
</center>
